\chapter{Bisherige Arbeit an Templates}

Nach einer breiten Internetrecherche wird klar, dass die Idee einer Vorlage für solche Informationssicherheitsdokumente sicherlich nicht die erste ist. Jedoch werden alle diese Muster sehr allgemein gehalten. Als Beispiel werden im folgenden 2 Vorlagen und Muster betrachtet und analysiert. Schwerpunkt bildet hier der direkte Vergleich zur Anforderungsanalyse.

\section{Kostenpflichtige Vorlagen einer \ac{isms}-Richtlinie}

Die erste Vorlage, die betrachtet werden soll, ist eine kostenpflichtige \ac{isms}-Richtlinie, der Firma VOREST AG. \ref{fig:vorlage_kostenpflichtig}
%noch anderes Bild einfügen
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics{Bilder/Vorlage-kostenpflichtig.jpg}
    \caption{Auszug der Vorlage}
    \label{fig:vorlage_kostenpflichtig}
\end{figure}
Schnell wird klar, dass dies eine sehr allgemeingültige Vorlage ist. Es werden keine branchenspezifischen Kriterien mit eingebracht. So fehlen unter anderem jegliche Verweise zu \ac{kritis}-Eintrichtungen, die zwingend in Verbindung mit Kliniken erfolgen müssen. Das ganze ist natürlich darin begründet, dass dieses Template eine breite Masse an Käufern ansprechen muss und daher brachenunspezifisch gehalten ist. Für eine Verwendung in einer Klinik mit \ac{kritis} Kriterien, ist es jedoch eher weniger geeignet, da der Aufwand der Bearbeitung tendenziell groß wäre. Ein wichtiges weiters Kriterium ist, dass immer nur einzelne Dokumente geliefert werden. So ist zum Beispiel die \ac{isms}.Richtlinie nur ein Dokument von mehreren, die es benötigt eine adäquate Dokumentation der Informationssicherheit nach einem Brachenstandard zu realisieren.